<cesDoc id="ben-w-media-bmc29" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-media-bmc29.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>শুকতারাা</h.title>
<h.author>মারহচ/89</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Magaz</publisher>
<pubDate>1989</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bmc29</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 04109.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;বিরামপুরলর ওযলটিথ রুমল : রাহুল মজুমদার
সাত ঘণহটা ললটল রাত সাডল দশটায টহরলনটা য়খন
বিরামপুর সহটলশনল যসল থামলশ , বৃষহটি তখন বলশ
জশরল পডছল া বিরামপুর সহটলশনল পহলহয়াটফরহম বলতল
নিচু কাতকর বিছানশ যক ফালি জমি , রললিথ দিযল
ঘলরা া দুটশ লহয়ামহপ পশষহট , শুদহধ ভাষায য়াকল বলল
নলশকসহতমহভ , তাতল টিম টিম করল কলরশসিনলর লমহফ
জহ঵লছল া যদিকল যখনশ ঩ললকটহরিক নসলনি া যক দঙহগল
ঝুপসি গাছলর মাঝল যক টুকরশ সহটলশন ঘর , মাথায টিনলর
চাল া টহরলন যখানল বলশিকহষণ থামল না া কশনশরকমল টহরলন
থলকল নলমল সহটলশন ঘরলর চালাটার দিকল ছুট লাগালশ ধজয া
শলডলর তলায পষতছল রুমাল দিযল হাত মাথা মুছতল মুছতল
দলখলশ নরশ দুজন ওর঩ মতশ যসল নশহরয নিযলছল
সলখানল া</p>

<p>বলশ ধবাক হলশ ধজয া বিরাম যমন কিছু নহামরি
জাযগা নয য়ল লশকল যখানল বলডাতল নসবল ! জঙহগল ছাডা
কিচহছু নল঩ যখানল া য঩ সহটলশনঘরটুকু বাদ দিলল য জাযগাটাও
জঙহগল঩ া নলহাতহ বনবিভাগল চাকরি করল , জঙহগলল থাকা঩ ওর
কাজ , তা঩ বাধহয় হযল যখানল পডল নছল ধজয া সহটলশন থলকল
সাত কিলশমিটার জঙহগল ঠলঙহগিযল তবল পষতছতল হয ওর
নসহতানায া বললাবললি যসল পষতছল জশরল পা চালিযল
চলষহটা করল য়লতশ া যখন য঩ গভীর রাত ! য঩ বৃষহটির মধহয়ল !
ধজয নর য়া঩ হশক , পাগল নয া</p>

<p>যহলন পাণহডব বরহজিত জাযগায দু-দুজন নগনহতুক ! কষতূহল
হলশ ধজযলর া কিনহতু কশনশ পহরশহন করার নগল঩ সবুজ
লণহঠনটা দশলাতল দশলাতল রামভরশসল যসল হাজির া নর
য় যক঩ ছাতার তলায সহটলশন মাসহটার তিওযারিজীও া
ধজযকল দলখল঩ তিওযারিজী যক গাল হলসল বলললন , ` কী
বশস বাবু , দলখললন তশ নমাদলর রলল কশমহপানির
যফিসিযলনহসি ! কলমশন নপনাকল নপনার ডলসহটিনলশনল
পষতছল দিলশ া '</p>

<p>রাগ করবল কি , ধজয হলসল ফলললশ া নসলল
তিওযারিজী ওপর রাগ করার চলষহটাটা঩ বশকামি া ভদহরলশক
সমসহতরকম দুদখকষহটকল য়লন ` দূর য়া ' বলল তাডিযল দিযল বসল
নছলন া বাডিঘর পরিবার পরিজন ছলডল য঩ পাণহডববরহজিত
জাযাগায পডল নছলন , ধথচ কশনশ ধভিয়শগ নল঩ া
হাসিমুখল ডিফটি করল য়ান া দলখা হলল঩ হাসিঠাটহটা করলন , য়লন
কত নননহদ নছলন া</p>

<p>ধজয বললশ , ` কিনহতু তিওযারিজী , যখন সারারাত কাটাবশ
কশথায ? নপনার সহটলশন ঘরল তশ নপনার নর
রামভরশসলর঩ জাযগা হয না া '</p>

<p>নরল ঘাবডাচহছলন কলন ? তার বনহদশবসহত ভী রলল
কশমহপানি করল রলখলছল , ' তিওযারিজী হাসতল হাসতল
বলললন , ` নসুন নপনাদলর দিযল঩ বিরামপুর সহটলশনলর
ওযলটিথ রুমলর ওপলনিথ হশযল য়াক া '</p>

<p>ওযলটিথ রুম ! বিরামপুর সহটলশনল ! ধজয বুঝতল পারলশ
না তিওযারিজী ঠাটহটা করছলন কিনা া বলশ কযলকবার ওকল
য঩ সহটলশনল নসতল হযলছল , কিনহতু ওযলটিথ রুম তশ চশখল
পডলনি কখনশ ! ধবশহয় পহরযশজনও হযনি া</p>

<p>ধজয দলখল নশহরযলর নশহ঵াস পলযল বাকি দুজন য়াতহরীর
চশখমুখও চকচক করল ফঠলছল া</p>

<p>সহটলশনমাসহটারলর ঘরল পাশল঩ নর যকটা তালামারা দরজা
ছিল , রামভরশসল সলটা খুলল দিলশ া ওরা ঢুকতল য়লতল঩
তিওযারিজী বলল ফঠললন , ` রুকল য়ান ' া য রামভরশসল , তনিক
বাতহতি তশ লল ন া ঩স ধনহধলরলমল বাবুলশক কল঩সল ঩নহদরমল
ঘুসি ?'
রামভরশসল তিন মিনিটল নরলকটা বাতি জহ঵ালিযল নিযল
যলশ া দরজা খুলল ঘরল ঢুকতল ঢুকতল তিওযারিজী বলললন ,
` জলণহটললমলন , ন঩ করহডিযালি ঩নভা঩ট ঩ফ টু ঩নযহয়াগুরলট দহয়
ওযলটিথ রুম ধব দহয় ফলমাস বিরামপুর সহটলশন া ওযললকাম
জলণহটলমলন া ' হাসতল হাসতল সবা঩ ঘুরল ঢুকলশ া কথাগুলশ
না বুঝললও রসিকতাটা বুঝতল পলরল রামভরশসলও দাতত বার
করল হাসলশ া
ধজয লকহষহয় করলশ , ছশট হললও ঘরটা রাত কাটাবার পকহষল
য়থলষহট া যমন যকটা নশহরয য঩ জঙহগললর মধহয়ল য঩ ঘশর
দুরহয়শগল জুটল য়াবল কলহপনাও করা য়াযনি া</p>

<p>সবা঩ হাত পা ছাডিযল বসল পডলশ া তিওযারিজী বলললন ,
` রাতমল তশ ঔর কশনশ টহরলন নল঩ া নমি ভি নপনাদলর
সঙহগল঩ রাত কাটাবশ া য রামভরশসল , য়া , য়াকল সহটলশনঘর
বনহদ করকল তুভী ঩তযহী নয়া া সাথমল বিসহকিটকা টিনাভা
ললতল ননা া '</p>

<p>রামভরশসল য়খন বিসহকুটলর টিন নিযল যসল দরজাটা বনহধ
করলশ , বৃষহটির জশর তখন নরশ বলডলছল া ঘরটা ছশট বলল
যকটা নলশতল঩ মশটামুটি নলশ হযলছল া তিওযারিজী
বিসহকুটলর টিনটা দুজন নগনহতুকলর যকজন বলল ফঠলশ ,
` নমাদলর সঙহগলও খাবার নছল া নসুন সবা঩ মিলল
ভাগ করল খা঩ া '</p>

<p>যতকহষণল দু঩ য়াতহরী সহয়াতহরীর দিকল ভালশ করল তাকালশ ধজয া
দুজনল঩ ধলহপবযসী া বড জশর বা঩শ তল঩শ বছর বযস হবল া
যকজন রশগা , ফরসা , ধনহয়জনও রশগা তবল গাযলর রথটা চাপা ,
চশখল চশমা া</p>

<p>তিওযারিজী নগনহতুকদলর দিকল তাকিযল বলললন ,
` নপনারা বশসবাবুকা সাথমল যসলছলন ? জঙহগল দলখবলন ? '</p>

<p>` জঙহগল দলখতল঩ যসলছি া , ` ফরহসা জন জবাব দিলশ , `	 তবল ওতর
সঙহগল নসিনি নমরা া '
ও বিলকুল ধনজান নদমী া ' তিওযারিজী বলললন ,
কশ঩ বাত নলহি া জান পহলচান হযল য়াক া নমি রামদাস
তিওযারি , য঩ সহটলশনকা সহটলশন মাসহটার া নর ঩নি হশচহছলন
বশসবাবু , ধজয বশস া ফরলসহট ডিপারহটমলণহটকা ধফিসার া '
` নমার নাম ধঞহজন লাহিডী া ' ফরহসা জন পরিচয দিলশ া
` নমি গষতম কুণহডু া নমরা ছশটবললার বনহধু া চশমা
পরা জন বললশ , ` য঩ ধঞহচলল যকটা বহু পুরনশ মনহদির নছল
না া সলটা দলখতল঩ নসা া '
` হহয়াত , হহয়াত , নছল বটল যকটা মনহদির , ' ধজয বললশ , কিনহতু সল
তশ গভীর জঙহগলল ! নমার নসহতানা থলকলও নট ন কিলশমিটার
ভিতরল া নর তা ছাডা সল তশ যখন ধহ঵থসসহতুপ া
য়া ধবসহথা , মনহদির বলল঩ চলনা মুশকিল া</p>

<p>দুবনহধুতল চশখাচশখি হল যকবার া তারপর ধঞহজন
বললশ য়তদূর শুনলছি া ওখানল নগল বলশ যক সমৃদহধ শহর
ছিল া পাশল঩ ছিল নদী া তারপর যকরাতহরলর ভূমিকমহপল পুরশ
শহরটা ধহ঵থস হযল য়ায , নদীও সরল য়ায া কিনহতু নশহচরহয় জনক ভাবল
মনহদিরটা বলতচল য়ায া কহরমশদ জঙহগলল ঢাকা পডল য়ায জাযগাটা া
তবল ধনলকদিন পরহয়নহত য় মনহদিরল লশক পূজশ দিতল নসতশ া
তা সলও বহু বছর বনহধ হযল গলছল া ' বলল
থলমল সবার দিকল যকবার তাকিযল নিযল থলমল থলমল বললশ
ধঞহজন বিশলষ বিশলষ রাতল শহর জলগল ওঠল া সলটা
দলখতল঩ নমার নসা া '
কী বিদঘুটল শখরল বাবা ! ধজয নিজলও বলশ ডানপিটল া
ভাবলশ , যদলর সঙহগল ভিডল পডলল কলমন হয !
` তাহলল , নপনাদলর শওক ভূত দলখার , ' তিওযারিজী
বলললন , ` কভী ভূতটুত দলখলছলন ? '
` নজহঞল না , ' দু঩জন হাসলশ
গষতম বললশ , ` নজ ধবধি ভূত দরহশনলর সষভাগহয়
ঘটলনি া ধনলক জাযগায গিযলছি া বলশির ভাগ঩ ধাপহপা , নয
গুজব , বাকিগুলশ চশখলর ভুল া '
` যবারল নর নপনাদলর ঠকতল হবল না া '
সবা঩ চমকল ফঠসলশ া ধজয
দলখলশ , যকটা চলযারল বসল দলওযাললর নডাল ঘলতষল যক
ভদহরলশক বসল নছলন া ছশটহটখাটহট চলহারা , খুব সাধারণ পশশাক া
মুখটাও মনল রাখার মত নয া কিনহতু ভদহরলশক যললন
কশতহথলকল ? নাকি পহরথম থলকল঩ ছিললন া তা-঩ হবল , ধজয
ভাবলশ া নধশ ধনহধকারল বুঝতল঩ পারলনি , দুজন নয
তিনজন ছিল ওর পাশল া
` নপ কওন ? ' তিওযারিজীর গলায সনহদলহলর সুর া
` নমি জীবন দতহত া '
` নপনি বলছলন নমরা ওখানল ভূত দলখতল পাবশ ? '
গষতম ধবিশহ঵াসী গলায বললশ া
` পাবল ? '
` নপনি কী করল যত শিওর হচহছলন ? ' ভুরু কুতচকল পহরশহন
করলশ ধজয া , ` নপনি গিযলছিললন ওখানল ? দলখলছলন ভূত ? '
` নজহঞল হহয়াত ' া ঘাড নাডললন ভদহরলশক , ` গিযলছিলাম া ' কিনহতু
সল য় যকবার঩ া যক মুহূরহতলর জনহয় া '</p>

<p>` কলন ? যক মুহূরহতলর জনহয় কলন ? ' ধঞহজনলর গলায কষতূহল
নর ফতহতলজনা ফলটল পডছল া
ভদহরলশক কিছু বলললন না া শুধু মাথা নলডল যকটা দীরহঘ নিদশহ঵াস ফললল
বলরিযল গলললন ঘর ছলডল - দরজাটা না খুলল঩ া
` রাম রাম ' বলল রামভরশসল মূরহচহছা গলল া //
দল নলতার সঙহগল কিছুকহষণ :
দিলীপ বলথসরকারলর নলতৃতহ঵ল ভারতীয কহরিকলট দল
যখন কহয়ারিবিযান দহ঵ীপপুঞহজল খললছল া সমুদহর ,
পাহাড , নখলর কহষলত নারকলল গাছল ঘলরা
দহ঵ীপগুলশর কালশ মানুষদলর রকহতল নছল কহরিকলট া ওদলর
কাছল কহরিকলট যখন খললা঩ া কিনহতু ওরা সব সময জিততল
চায া ভিভ রিচারহডসও তাতর দলবল নযল দিলীপলর দলকল
চহয়াললঞহজ জানাচহছলন া ওযলসহট ঩ণহডিজলর সঙহগল খললা মানল঩
দুরনহত সব ফারহসহট বশলারদলর মশকাবিলা করা া ওযলসহট
঩ণহডিজলর দহ঵ীপগুলির শকহত পীচল মারহসালদলর মশকাবিলা
করতল হবল ভারতীয বহয়াটসমহয়ানদলর া তা঩ নিযল ভারতীয
ধধিনাযক দিলীপ বলথসরকারলর চিনহতাও বড কম নয া ওযলসহট
঩ণহডিজল য়াবার কিছুদিন নগল ওতর সঙহগল দলখা হযলছিল া সল঩
নলশচনার কিছু ধথশ নীচল তুলল দিলাম -</p>

<p>শুকতারা : ভারতীয দললর নকহরমণ যখনও কপিলদলবলর
মুখ চলযল নছল া য঩ বিষযল নপনার কি ধভিমত ?
দিলীপ : কথাটা ত মিথহয়ল নয া নজও কপিললর বললর ধার কমল
গলছল া ধসহ঵ীকার করার ফপায নল঩ য়ল কপিললর বযলস
কমছল না বাডছল া কযলকজন নতুন পলস বশলারকল তা঩
পরখ করল দলখা হচহছল া দলখা য়াক শলষ পরহয়নহত কপিললর মতশ
নর কাফকল খুতজ পাওযা য়ায কিনা া
শুকতারা : য঩ মুহূরহতল সহপিনারদলর সমহবনহধল নপনার কি
ধারণা ?
দিলীপ : হিরওযানি নর নযুব তশ ভালশ঩ বল করছল া
ওযলসহট ঩ণহডিজল গিযল কতটা ওর সফল হবল তা য঩ মুহরহতল
তশ বলা সমহভব নয , তবল য঩ কথা জশর দিযল঩ বলতল পরি য়ল ,
ওদলর নরও ভালশ বল করতল হবল া
শুকতারা : নপনি যর নগলও ওযলসহট ঩ণহডিজল খললতল গলছলন া
ও দলশল খললার বহয়াপারল নপনার কি রকম ধভিজহঞতা হযলছল ?
দিলীপ : ওযলসহট ঩ণহডিজল যক দহ঵ীপ থলকল নর যক দহ঵ীপল
গিযল খললতল হয া তবল ভালশ লাগল঩ া ধনলক ভারতীযও
নছলন ওদলশল া তাতরা নমাদলর ফতহসাহ দলন া কিনহতু
ওখানকার দরহশকরা সব সময চান য়লন ওযলসহট ঩ণহডিজ জলতল া
তার জনহয়ল঩ তাতরা সব সময হ঳ চ঳ করলন া চলতচিযল ফাসহট
বশলারদলর ফতহসাহ দলন া কহয়ারিবিযান ফাসহট বশলাররাও পহরাণ
দিযল বল করলন া ওদলর হাত থলকল ছুটল নসা বামহপার
বিমারগুলশ খললা রীতিমতশ কষহটকর া যবার তশ মারহশাল ,
ওযাললশ , যহয়ামবহরশজ নর পহয়াটারসনলর মুখল পডতল হবল া
তবল যকথা ঠিক য়ল নমাদর বহয়াটসমহয়ানলরা য়দি কিছু রান যনল
দিতল পারল যবথ কপিল য়দি তাডাতডি যকটি দুটি ফ঩কলট
নিতল পারল তাহ'লল নমাদলর সহপিন বশলাররা বাকি কাজটা
ভালশভাবল঩ সারতল পারবল া
শুকতার : ওযলসহট ঩ণহডিজল গিযল কিরকম খললা নশা করছলন ?
দিলীপ : রিচারহড হহয়াডলির দল নিফজিলহয়াণহডকল হারাবার
পর নমাদলর খললশযাডদলর মনশবল যখন য়থলষহট ফতচুতল া
নমাদলর সহপিনারর দলশলর মাটিতল য়থলষহট ভালশ বল
করছল া তা঩ তাদলর কাছল নমাদলর পহরতহয়াশা ধনলক বলডল
গলছল া
শুকতারা : ওযলসহট ঩ণহডিজল গিযল নগল ভারতকল পাতচটি
যকদিনলর ননহতরহজাতিক মহয়াচ খললতল হবল া তারপর শুরু হবল
টলসহট মহয়াচ া য঩ রকম খললার সূচীর বহয়াপারল নপনার কি
ধভিমত ?
দিলীপ : যতল যকদিক দিযল ভালশ হযলছল া টলসহট মহয়াচলর
নগল঩ ওযলসহট ঩ণহডিজলর ফাসহট বশলার ধসম ফ঩কলটলর
সঙহগল নমরা মানিযল নিতল পারবশ া দলটা ও মশটামুটি সলট
হযল য়াবল া ফলল পরিবলশ - পরিসহথিতির বহয়াপারল পুরশপুরি
ওযাকিবহাল হযল঩ নমরা ওযলসহট ঩ণহডিজলর সঙহগল টলসহট
খললতল নামতল পারবশ া
শুকতারা : নতুন খললশযাডদলর সমহবনহধল নপনার কি
ধারণা ?
দিলীপ : ধনলক তরুণ খললশযাড যখন ভারতীয দলল
নসছল া নমার মনল হয , য়ল সব তরুণ খললশযাড যবার
ওযলসহট ঩ণহডিজল খললতল য়াচহছল তারা য়থলষহট ধভিজহঞতা সঞহচয
করল দলশল ফিরতল পারবল া নমি কারও নাম করতল চা঩ না া
তবল যকথা ঠিক য়ল ওযলসহট ঩ণহডিজল গিযল কযলকজন তরুণ
খললশযাড পহরতিষহঠা পলতল পারল া গহরশট সুনীল গাভাসকারলর
কথা নিশহচয঩ মনল নছল া 1971 সলল ওযলসহট ঩ণহডিজল
সুনীললর সল঩ দুরহদানহত খললার কথা কলফ কশনদিন ভুলতল
পারবলন া রাতারাতি তিনি পহরতিষহঠা পলযলছিললন া দলখা য়াক
যবার সলরকম কলফ কিছু করতল পারল কিনা া</p>

<p>শুকতারা : ভারতলর পহরাকহতন টলসহট খললশযাড সুভাষ গুপহত
যখন ওযলসহট ঩ণহডিজল থাকলন া ওদলশল গললল ওতর সঙহগল দলখা
হয ?
দিলীপ : নিশহচয঩ া ফনি নমাদলর কাছল যসল ফতহসাহ
দলন া খললার টিপস দলন া নলমনহতনহন করল খাওযানও া</p>

<p>যক নজরল
পহলাতিনির পদ
বলকলন বাফযারকল য়খন পশহচিম জারহমানি
তাদলর জাতীয কশচ করলছিল তখন ধনলকল঩ মুখ
বাতকিযলছিললন া কলফ বললছিললন , ফহরাঞহজ বড
খললশযাড তা঩ বলল ও ভালশ কশচ হবল নাকি ? যকবার
জাতীয দললর দাযিতহ঵ দলওযা হলশ ওকল া জারহমানির ফুটবল মান~
মরহয়াদা সব হারাবল া তা বলকলনস বাফযার কিনহতু খারাপ কিছু করলন
নি া গত বিশহ঵কাপল পশহচিম জারমানি ফা঩নাল ফঠল
নরহজলণহটিনার কাছল হলরল গিযলছিল া মারাদশনা দলল না
থাকলল নরহজণহটিনার পকহষল জলতা মুশকিল হতশ া সলদিক
দিযল চিনহতা করলল ফহরাঞহজ বলকলন বাফযার সফল হযলছলন বলা
য়লতল পারল া</p>

<p>বলকলন বাফযারলর সাফলহয়঩ বশধ হয ফহরানহসকল ঠললল দিযলছল
মিশলল পহলাতির দিকল া পহলাতিনির ধবসর নলওযার পর তাতকল঩
ফহরানহসলর জাতীয ফুটবল দললর কশচ করা হযলছল া পহলাতিনি
য়তশদিন খলললছলন ফরাসী ভূমিকায পহলাতিনি কি করলন তা দলখার
জনহয়ল সকলল঩ ফদহহগহরীব া বলকলন বাফযারলর মতশ তিনি সফল
হবলন কি ? য পহরশহনলর ফতহতর পলতল হলল যখন নমাদলর যখন বলশ
কিছু দিন ধপলকহষা করা ছাডা ফপায নল঩ া</p>

<p>ধঘটন
ভারতীয টলনিস খললশযাডসরা মাঝল মাঝল঩ ধঘটন
ঘটিযল বসলন া বলা নল঩ কওযা নল঩ যমন দুরনহত
খললা হঠাতহ খললল ফললললন য়ল পহরতিদহ঵নহদহ঵ী
দাতডাতল পারলশ না া রমানাথন কৃষহণান যরকম ধঘটন
ঘটিযলছলন , বিজয ধমৃতরাজ ঘটিযলছলন , যখন ঘটাচহছলন রমলশ
কৃষহণান া য঩ তশ কিছুদিন নগল পরহয়নহত বিশহ঵লর যক নমহবর টলনিস
খললশযাড ছিললন মহয়াটস ফ঩লহয়াণহডার া ললণহডলললর কাছ
থলকল তিনি সহ঵ীকৃতি কলডল নিযলছিললন া সল঩
মহয়াটস ফ঩লহয়াণহডারকল ধসহটহরললিযা মুকহত টলনিসল নচমকা হারিযল
দিললন রমলশ কৃষহণান া রমলশলর য় জয চমকল দিযলছিল সারা
বিশহ঵কল া কিনহত তারপর য়া হয তা হলশ া বাবা নর
বিজযলর তশ রমলশও পরলর রাফণহডল হলরল গলললন সহ঵লহপ
পরিচিত যকজন খললশযাডলর কাছল া কিনহতু ফ঩লহয়াণহডারলর
য় হার তাতর কমহপিফটার ঱হয়াঙহকিথ কমিযল দিল া সল঩ সুয়শগটা
পুরশপুরি নিললন ঩ভান ললণহডলল া ধসহটহরললিযা মুকহত টলনিসল
কশনশদিন঩ তিনি ভালশ খললতল পারলন না া যবার তিনি
সফল হললন া চহয়ামহপিযান হললন া ফ঩মহবলডনও ললণহডলললর
কাছল সহ঵পহন া ধসহটহরললিযা মুকহত টলনিসলর মতশ ললণহডলল কি যবার
পারবলন ফ঩মহবলডন জয করতল া</p>

<p>ওদিকল সাবাতিনিকল সহজল঩ হারিযল সহটলফি গহরাফ
ধসহটহরললিযা মুকহত টলনিস পহরতিয়শগিতায চামহপিযান হযলছলন া
গত বছর সহটলফি গহরাণহড সহলাম লাভ করলছিললন া যক বছরল
ফ঩মহবলডন , ফরাসী , ধসহটহরললিযা নর মারহকিন মুকহত টলনিস
পহরতিয়শগিতায চহয়ামহপিযান হলল গহরাণহড সহলাম পাওযা য়ায া
সহটলফি ছাডা মলযলদলর মধহয়ল য় সমহমান নর কলফ পাননি া
সহটলফি গহরাফ দহ঵িতীযবার গহরাণহড সহলাম জযলর লকহষহয়ল যখন
যগশচহছলন া</p>

<p>ডাকহরকরা হওযা হলশ না
বলন জনসনলর নর ডাকহরকরা হওযা হলশ না া
জাপানলর যকটি কুরিযার কশমহপানির সঙহগল
জনসনলর চুকহতি হযলছিল তাদলর হযল মডললিথ
করার া জনসনলর হাত যকটা চিঠি নর তিনি ছুটলছলন য়াতল
সবার নগল পহরাপকলর হাতল চিঠি পষতছল দিতল পারলন া
জনসনলর য় রকম ছবি সমলত বিজহঞাপন দিযল জাপানলর
কুরিযার কশমহপানিটি বাজার মাত করল দিতল চলযলছিল া কিনহতু
শলষ পরহয়নহত তা হলশ না া সিওল ওলিমহপিকল ডহরাগ
কলললঙহকারীতল জডিযল পডার পর জনসনলর সঙহগল সব
চুকহতিগুলশ বাতিল করল দিযলছল বিভিনহন কশমহপানি া কুরিযার
কশমহপানিটি জনসনলর ছবির তলায কহয়াপশন দিযলছিল -
নমরা ধনহয়ায করছি া ওতরা বলতল চলযলছিললন , জনসনলর
হাত দিযল চিঠি পাঠিযল তাতরা ধনহয়ায করলছলন া কিনহতু তার
নগল ধনহয়ায করল বসললন বলন জনসন নিজল঩ া ফলল বাতিল
হযল গললশ চুকহতিটা া</p>

<p>নিরহবাচকরা সহটুপিড া তা঩ মহিনহদর ধমরনাথলর মতশ
খললশযাডকল বাদ দিযলছল া ভারতীয কহরিকলটলর সহ঵ারহথল
বহয়াপারটা মিটিযল নলওযার দরকার ছিলশ া কিনহতু ওরা তা
করলশ না া
ধজিত ওযাদলকার া</p>

<p>( ওযলসহট ঩ণহডিজল খললতল য়াবার জনহয়ল পহরাথমিক মনশনীত
তল঩শ জন খললশযাড তালিকা থলকল মহিনহদর ধমরনাথ বাদ
পডার পর া )</p>

<p>নমি জানতাম নমাক কিছুতল঩ দলল নলওযা হবল
না া নমি য়ল ওতদলর মুখশশ খুলল দিযলছি া
- মহিনহদর ধমরনাথ
( ওযলসহট ঩ণহডিজগামী সমহভাবহয় দল থলকল বাদ পডার
পর া )</p>

<p>সানি কিথবা জিমি না থাকললও ভারতীয দলটি য়থলষহট
বহয়ালানহসড া ওদলর সহপিনারদর বিরুদহধল নমাদলর য়থলষহট
সতরহক হযল খললতল হবল া
- ভিভিযান রিচারহডস
( ওযলসহট ঩ণহডিজ সফরকারী ভারতীয দল সমহবনহধল বলতল গিযল া )</p>

<p>চিমা , চিবুজারদলর মতশ বিদলশী খললশযাডদলর যনল
নমাদলর ফুটবললর কশনশলাভ হবল না া ওরা কহষতি঩
করল া শৃঙহখলা নষহট করল া কহলাবকল ভালশবাসল না া
ওদলর জনহয়ল কলকাতার ফুটবললর য়থলষহট কহষতি হচহছল া
- গষতম সরকার
( কলকাতার ফুটবললর হাল নমললর হালচাল নিযল লিখতল
গিযল া )</p>

<p>বিষলণ সিথ বলদী নর সুনীল গাভাসকার য় রকমভাবল
নমার সমহবনহধল খশতজখবর না নিযল লিখলল বশধহয
ভালশ঩ করতলন া ওতরাও তশ চশট নিযল টলসহট খললতল
নলমল হশটললল শুযল শুযল দিন কাটিযলছলন া সলবললায
কশনশ দশষ হযনি - না ?
- পি. টি. বষা
( বলদী ও গাভাসকারলর সমালশচনার ফতহতর দিতল গিযল া )
",0
</p></body></text></cesDoc>